\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}

\subsection{Bestimmung der Strömungsgeschwindigkeit als Funktion des Dopplerwinkels}
\label{subsec:geschwindigkeit}

Zur Bestimmung der Strömungsgeschwindigkeit als Funktion des Dopplerwinkels müssen
zunächst die Dopplerwinkel gemäß Gleichung \eqref{eqn:dopplerwinkel} berechnet werden.
Es ergeben sich für die Prismenwinkel $\theta=15°$, $\theta=30°$ und $\theta=60°$
die Dopplerwinkel
\begin{align*}
  \alpha_{15}=80{,}06° \,,\\
  \alpha_{30}=70{,}53°\,,\\
  \alpha_{60}=54{,}74° \,.\\
\end{align*}
Dabei werden für die Schallgeschindigkeiten die Werte $c_{\symup{L}}=1800\,\symup{\frac{m}{s}}$
und $c_{\symup{P}}=2700\,\symup{\frac{m}{s}}$ der Versuchsanleitung \cite{Versuchsanleitung} entnommen.
Mithilfe dieser Winkel kann dann mit Gleichung \eqref{eqn:geschwindigkeit} aus den
Messwerten die Strömungsgeschwindigkeit $v$ berechnet werden. Die Messwerte und die
daraus berechneten Strömungsgeschwindigkeiten im Rohr mit einem Innendurchmesser von
16\,mm befinden sich in Tabelle \ref{tab:dick}, die für das Rohr mit einem
Innendurchmesser von 10\,mm in Tabelle \ref{tab:mittel} und die für das Rohr
mit einem Innendurchmesser von 7\,mm in Tabelle \ref{tab:dünn}.

\begin{table}[htp]
	\begin{center}
    \caption{Messwerte zum dicken Rohr ($d=16\,$mm) und daraus berechnete Werte.}
    \label{tab:dick}
		\begin{tabular}{ccccccc}
		\toprule
			{U/min} & {$\Delta \nu_{15}/$Hz} & {$\Delta \nu_{30}/$Hz} & {$\Delta \nu_{60}/$Hz} &
      {$v_{15}/\frac{\symup{m}}{\symup{s}}$} & {$v_{30}/\frac{\symup{m}}{\symup{s}}$} &
      {$v_{60}/\frac{\symup{m}}{\symup{s}}$}\\
			\midrule
			3000 & -73 & 110 & -159 & -0,19 & 0,15 & -0,12\\
			4000 & -98 & 183 & -269 & -0,26 & 0,25 & -0,21\\
			5000 & -134 & 262 & -378 & -0,35 & 0,35 & -0,29\\
			6000 & -195 & 366 & -568 & -0,51 & 0,49 & -0,44\\
			7000 & -256 & 476 & -732 & -0,67 & 0,64 & -0,57\\
			8000 & -293 & 549 & -800 & -0,76 & 0,74 & -0,62\\
		\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htp]
	\begin{center}
    \caption{Messwerte zum mittleren Rohr ($d=10\,$mm) und daraus berechnete Werte.}
    \label{tab:mittel}
		\begin{tabular}{ccccccc}
		\toprule
			{U/min} & {$\Delta \nu_{15}/$Hz} & {$\Delta \nu_{30}/$Hz} & {$\Delta \nu_{60}/$Hz} &
      {$v_{15}/\symup{\frac{m}{s}}$} & {$v_{30}/\symup{\frac{m}{s}}$} & {$v_{60}/\symup{\frac{m}{s}}$}\\
			\midrule
			3000 & -220 & 354 & -354 & -0,57 & 0,48 & -0,28\\
			4000 & -366 & 586 & -671 & -0,95 & 0,79 & -0,52\\
			5000 & -513 & 781 & -989 & -1,34 & 1,05 & -0,77\\
			6000 & -659 & 1001 & -1355 & -1,72 & 1,35 & -1,06\\
			7000 & -763 & 1202 & -1855 & -1,99 & 1,62 & -1,45\\
			8000 & -854 & 1251 & -2130 & -2,23 & 1,69 & -1,66\\
		\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htp]
	\begin{center}
    \caption{Messwerte zum dünnen ($d=7\,$mm) Rohr und daraus berechnete Werte.}
    \label{tab:dünn}
		\begin{tabular}{ccccccc}
		\toprule
			{U/min} & {$\Delta \nu_{15}/$Hz} & {$\Delta \nu_{30}/$Hz} & {$\Delta \nu_{60}/$Hz} &
      {$v_{15}/\symup{\frac{m}{s}}$} & {$v_{30}/\symup{\frac{m}{s}}$} & {$v_{60}/\symup{\frac{m}{s}}$}\\
			\midrule
			3000 & -433 & 629 & -720 & -1,13 & 0,85 & -0,56\\
			4000 & -653 & 958 & -1276 & -1,70 & 1,29 & -0,99\\
			5000 & -848 & 1270 & -1965 & -2,21 & 1,71 & -1,53\\
			6000 & -1099 & 1575 & -2698 & -2,87 & 2,13 & -2,10\\
			7000 & -1245 & 1825 & -3284 & -3,25 & 2,46 & -2,56\\
			8000 & -1331 & 1953 & -3772 & -3,47 & 2,64 & -2,94\\
		\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
Auffällig ist, dass die ermittelten Geschwindikeiten $v_{\symup{i}}$ genau so wie die gemessenen
Werte für die Frequenzverschiebung $\Delta \nu_{\symup{i}}$ unterschiedliche Vorzeichen haben.
Der Grund dafür wird schnell klar, wenn noch ein mal das Dopplerprisma aus Abbildung
\ref{fig:dopplerprisma} betrachtet wird. Die Winkel sind bezüglich der Strömungsgeschwindigkeit
unterschiedlich orientiert, sodass das Vorzeichen eine Aussage über die Strömungsgeschwindigkeit
in Relation zur Orientierung des Dopplerwinkels angibt. Unter Betrachtung des verwendeten
Dopplerprismas ist damit auch konsistent, dass die Frequenzverschiebung $\Delta \nu_{30}$
(und damit auch die daraus berechnete Strömungsgeschwindigkeit) ein anderes Vorzeichen hat,
als die beiden anderen.

Die Ergebnisse für die Strömungsgeschwindigkeiten $v_{\symup{i}}$ bei einem
konstanten Fluss werden gemäß den Gleichungen \eqref{eqn:mean} und \eqref{eqn:std}
gemittelt. Es ergeben sich die in Tabelle \ref{tab:mittelwerte} dargestellten Mittelwerte.
Dabei ist darauf zu achten, dass die Beträge der Störmungsgeschwindigkeiten verwendet werden.


\begin{table}[htp]
	\begin{center}
    \caption{Mittelwerte für die aus den verschiedenen Dopplerwinkeln berechneten
    Strömungsgeschwindigkeiten.}
    \label{tab:mittelwerte}
		\begin{tabular}{ccccccc}
		\toprule
			{U/min} & {$\overline{\nu_{15}}/$Hz} & {$\sigma_{{\nu_{15}}}/$Hz} &
      {$\overline{\nu_{30}}/$Hz} & {$\sigma_{{\nu_{30}}}/$Hz} &
      {$\overline{\nu_{60}}/$Hz} & {$\sigma_{{\nu_{60}}}/$Hz}\\
			\midrule
			3000 & 0,154 & 0,027 & 0,44 & 0,12 & 0,85 & 0,23\\
			4000 & 0,237 & 0,020 & 0,76 & 0,18 & 1,33 & 0,29\\
			5000 & 0,333 & 0,027 & 1,05 & 0,23 & 1,82 & 0,28\\
			6000 & 0,482 & 0,028 & 1,38 & 0,27 & 2,4 & 0,3\\
			7000 & 0,63  & 0,04 & 1,69 & 0,23 & 2,8 & 0,3\\
			8000 & 0,71  & 0,06 & 1,86 & 0,26 & 3,0 & 0,3\\
		\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Nun wird für jedes Rohr für jeden der Dopplerwinkel die Größe $\frac{\Delta \nu}{\cos(\alpha)}$
gegen die berechnete Strömungsgeschwindigkeit aufgetragen. Dies ist in den Abbildungen
\ref{fig:dick_15} bis \ref{fig:dünn_60} im Anhang zu sehen. In allen Abbildungen sind
lineare Zusammenhänge zu sehen.

\subsection{Bestimmung des Strömungsprofils der Dopplerflüssigkeit}
\label{subsec:strömungsprofil}
