\section{Diskussion}
\label{sec:Diskussion}
Die Messung des Brechenden Winkels $\varphi$ wird als genau bewertet. Dieser wurde
zu ca. 60° bestimmt. Da die Flächen des Prismas gleichseitigen Dreiecken
ähneln, war dieser Wert auch zu erwarten.\\
Die Anpassung der erhaltenen Brechungsindizes durch die Dispersionskurve ist erfolgreich.
Durch die Methode der Abweichungsquadrate wird sich klar für die Kurve nach
Gleichung \eqref{eqn:fall1} entschieden. Wie an der Abbildung \ref{fig:kurve} zu
erkennen ist, passt die Ausgleichsfunktion die Werte gut an und die Abweichungen
sind statistischer, unter Umständen auch geringfügig systematischer Natur.\\
Die Abbesche Zahl wurde nicht korrekt bestimmt, die Abweichung von ca. 50\% ist deutlich
zu hoch, um durch statistische Fehler erklärt werden zu können. Eine Möglichkeit ist,
dass das Hinzunehmen beider orangefarbener, eng beieinanderliegender, Spektrallinien
zu einer zu großen Betonung in diesem Wellenlängenbereich führt. Es wurde sich trotzdem
dafür entschieden, beide Spektrallinien getrennt zu betrachten, da diese bei Durchsicht
durch das Fernrohr klar getrennt waren und beurteilt wurde, dass sie hinreichend genau gemessen werden können.
Da jedoch die Ablenkungswinkel $\eta$ für beide Linien gleich sind, ist dies nicht der Fall.
Es folgt, dass die Parameter der Disperionskurve geringfügig falsch geschätzt sein könnten.
Da der Nenner in der Formel \eqref{eqn:abbe} recht klein wird, ist die Formel
sensitiv für kleine Störungen. Das kann Teile der großen Abweichung erklären.\\
Über die Genauigkeit des Auflösungsvermögen kann kein Urteil gefällt werden, da keine
Vergleichswerte bekannt sind. Die geringen relativen Unsicherheiten von unter einem Prozent
sprechen jedoch für eine tendenziell genaue Messung.\\
Die Absorptionsstelle $\lambda_1$ ist plausibel, da der experimentell bestimmte Wert von ca. 150\,nm im
Ultraviolettbereich liegt, wo er theoretisch zu erwarten ist.\\
Insgesamt sind die erhaltenen Werte als genau und der Versuch als erfolgreich
durchgeführt zu bewerten. Einzig die Bestimmung der Abbeschen Zahl ist fehlgeschlagen.
