\section{Diskussion}
\label{sec:Diskussion}
Die Messung spiegelt die theoretisch hergeleiteten Zusammenhänge sehr gut wieder,
da die Messwerte gut den Verlauf der theoretsch hergeleiteten Funktion zeigen. Zudem
sind die Ergebnisse der Messung für die verschiedenen Spaltbreiten mit
\begin{align*}
  b_{\text{exp},1}&=\SI{0.1458(00005)}{\milli\meter} \,, \\
  b_{\text{exp},2}&=\SI{0.07720(000031)}{\milli\meter} \,,\\
  b_{\text{exp},3}&=\SI{0.151(0008)}{\milli\meter} \,,
\end{align*}
sehr nah an den vom Hersteller angegebenen Werten.
Es ist jedoch anzumerken, dass für die Anpassungen jeweils Anfangsparameter festgelegt
wurden, sodass nicht gewährleistet ist, dass die berechneten Ausgleichsfunktionen
treffend sind. Da diese dem Verlauf der Messwerte jedoch sehr gut folgen, und da
die aus den Parametern der Ausgleichsrechnung berechneten Werte für die Spaltbreiten
nah an den jeweiligen Herstellerangaben liegt, ist jedoch
anzunehmen, dass die Ausgleichsrechnungen für die jeweilige Messung treffend sind.

Auffällig ist, dass die Messwerte selbst nach Bereinigung um den Dunkelstrom nie
den Wert null Annehmen, wie es jedoch  theoretisch anzunehmen wäre. Ein möglicher Grund
hierfür ist eine unzureichende Schärfe des Interferenzbildes.

Desweiteren ist anzumerken, dass Ungenauigkeiten dadurch entstehen, dass das Maximum
nicht genau mittig liegt. Dadurch gibt Abweichungen der tatsächlichen Winkel
von den berechneten Winkeln. Diese sind aber aufgrund des großen Abstandes zwischen
Spalt und Detektor sehr gering.

Zudem ist auffällig, dass beim Doppelspalt die Parameter der Ausgleichrechnung höhere
relative Ungenauigkeiten aufweisen, als bei beiden Einzelspalten. Auch die Abweichung
der errechneten Spaltbreiten zur Herstellerangabe ist größer als bei den Einzelspalten.
An dieser Stelle ist die Messung als ungenau zu bewerten. Obwohl die Messintervalle
bei dieser Messreihe bereits kleiner gewählt wurden, liegen offenbar nicht genügend Messwerte
vor, um eine genaue Ausgleichsrechnung durchführen zu können.

Diese Ungenauigkeit führt auch dazu, dass das Hauptmaximum des Intensitätsverlaufes des
Doppelspaltes höher ist, als der des Einzelspaltes. Den theoretischen Erwartungen zurfolge
sollten beide Hauptmaxima gleich groß sein.



%\footnote{Diese entstehen dadurch, dass eine vollständig symmetrische Justierung
%des Versuchsaufbaus nicht möglich ist. Da die Verteilungen durch diese Zentrierung
%beliebig verschoben werden können, ist dies jedoch für die Genauigkeit der Messung
%unerheblich, solange sich die Abweichung von der Symmetrie in einem kleinen Rahmen bewegt.}
